《**超級星光大道**》是[台灣一個](../Page/台灣.md "wikilink")[電視歌唱選秀](../Page/台灣電視.md "wikilink")[節目](../Page/節目.md "wikilink")，由[金星娛樂事業股份有限公司製作](../Page/金星娛樂.md "wikilink")、[中國電視公司監製](../Page/中國電視公司.md "wikilink")，從2007年1月5日開始播出。每一屆（季）各與不同的[唱片公司合作](../Page/唱片公司.md "wikilink")，每屆比賽的時間長度約半年。每屆冠軍可以得到一張[唱片](../Page/唱片.md "wikilink")[合約與](../Page/合約.md "wikilink")[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")100萬元[獎金](../Page/獎金.md "wikilink")，第三屆獎金更加碼到新台幣300萬元。

[第一屆在](../Page/超級星光大道_\(第一屆\).md "wikilink")2007年7月13日結束，[第二屆在](../Page/超級星光大道_\(第二屆\).md "wikilink")2008年1月25日結束，[第三屆在](../Page/超級星光大道_\(第三屆\).md "wikilink")2008年8月22日結束，[第四屆在](../Page/超級星光大道_\(第四屆\).md "wikilink")2009年3月27日結束，[第五屆在](../Page/超級星光大道_\(第五屆\).md "wikilink")2009年10月16日結束，[第六屆在](../Page/超級星光大道_\(第六屆\).md "wikilink")2010年5月14日結束，[星光傳奇賽在](../Page/超級星光大道_星光傳奇賽.md "wikilink")2010年8月22日結束。[第七屆於](../Page/超級星光大道_\(第七屆\).md "wikilink")2011年1月30日結束後，因收視率不振，本節目於第七屆結束後停止常態播出，轉型為每年以「季播」方式播出的《[華人星光大道](../Page/華人星光大道.md "wikilink")》\[1\]，但其後於2014年停播。8月以《[星光大道](../Page/星光大道_\(台灣節目\).md "wikilink")》在華視播出。時隔三年，2018年十月再以《[聲林之王](../Page/聲林之王.md "wikilink")》推出網路電視歌唱選秀節目。

該節目號稱為「台灣歷史上規模最大的選秀會」，有別於[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")《[超級女聲](../Page/超級女聲.md "wikilink")》式的毒舌評審方式，以專業及回歸歌唱內容作號召。主持人為[陶晶瑩](../Page/陶晶瑩.md "wikilink")，另設有五席評審，擔任常任評審的有[袁惟仁](../Page/袁惟仁.md "wikilink")、[黃韻玲](../Page/黃韻玲.md "wikilink")、[張宇](../Page/張宇.md "wikilink")、[鄭建國](../Page/鄭建國.md "wikilink")（Roger）、[黃小琥等知名](../Page/黃小琥.md "wikilink")[演藝從業人員](../Page/演藝界.md "wikilink")，公佈總成績時會現場播出。

  - 別名：[星光123](../Page/超級星光大道.md "wikilink")（精選集）

## 節目內容

《超級星光大道》因富有戲劇張力及具有媒體炒作議題，於台灣造成極大轟動。叫好叫座的情形，除了讓該節目創造驚人[收視率](../Page/收視率.md "wikilink")，也意外讓台灣[觀眾找到久違的](../Page/觀眾.md "wikilink")「期待收視」效果。而該節目對台灣年輕學生、上班族階層的種種影響，更被媒體誇大成「星光症候群」，且因高人氣使得節目在[網際網路上有](../Page/網際網路.md "wikilink")「明星預校」之稱號。

事實上，該節目會造成如此轟動，節目內容是重要的因素。依據[國立中正大學傳播學系助理教授](../Page/國立中正大學.md "wikilink")[管中祥的分析](../Page/管中祥.md "wikilink")，該節目不僅有台灣典型歌唱競賽節目《[五燈獎](../Page/五燈獎.md "wikilink")》的「素人參賽」基本比賽類型，還有評審專業的評語，參賽者與演唱功力佳的[歌手或](../Page/歌手.md "wikilink")[唱片製作人合唱](../Page/唱片.md "wikilink")（有時也會同時擔任評審），也有單淘汰制的「[PK生死戰](../Page/PK.md "wikilink")」，公開徵求有實力歌唱者的「踢館賽」，強調聲音本質的「不插電演唱」，挑戰兩種極端歌曲類型的「[地獄悲歌v](../Page/地獄.md "wikilink").s.[天堂High歌](../Page/天堂.md "wikilink")」，與淘汰者合作的「老戰友默契合唱」等多元的比賽類型都頗具巧思。另外，製作單位的設計模式，也有其一定影響力；例如講究燈光的表演場地、對參賽者的專業造型設計、事先綵排、後製剪接、[樂團伴奏取自原唱或重新編曲等](../Page/樂團.md "wikilink")。還有以參賽者比賽前的小花絮、比賽後的心得發表，加強觀眾對參賽者的認識。

依據[國防大學](../Page/國防大學_\(臺灣\).md "wikilink")[政治作戰學院新聞研究所專任助理教授](../Page/政治作戰學院.md "wikilink")[謝奇任的分析](../Page/謝奇任.md "wikilink")，《超級星光大道》一次融合選秀節目、[戲劇節目與](../Page/戲劇.md "wikilink")[真人實境秀的特色](../Page/真人實境秀.md "wikilink")，以此三種故事型態呈現於電視，「讓觀眾在同一節目中感受到三種文本」，打造出「星光、傳奇、真人秀」。第一種文本是「素人變明星」，因為該節目的定位就是要讓參賽者能夠一圓明星夢；第二種文本是「凡人變英雄」，如同[武俠小說中的無名小卒成為一代](../Page/武俠小說.md "wikilink")[英雄的過程](../Page/英雄.md "wikilink")；第三種文本是「真人實境表演」，參賽者不時流露出真性情，參賽者之間建立「幫」與「班」的情誼，哭笑之間讓觀眾感染了真實情緒的表達，-{沖}-淡了追求名利的銅臭味。

但也因為參賽者在歌唱比賽過程的哭笑[情緒過於戲劇張力](../Page/情緒.md "wikilink")，且在每一屆的PK賽中表現傑出的踢館者都會被製作人邀請正式參加下一屆，加上多位參賽者在比賽後期已被[經紀人簽約](../Page/經紀人.md "wikilink")，讓部分媒體及觀眾認為該節目有「造假」、「結果內定」及「黑箱作業」。除此，參賽者的容貌、[年齡及身份也成為話題](../Page/年齡.md "wikilink")。對此，製作單位均予以澄清否認，他們認為該節目之所以成功全然為「真情真實」。雖然如此，仍有人認為，該節目的「炒作」、「內定說」等負面消息，已經讓該節目的製作本質與「[真人實境秀](../Page/真人實境秀.md "wikilink")」無異。持這些主張者認為：該節目熱潮是在媒體推波助瀾下，導致集體群眾[模倣傚應所造成的](../Page/模倣.md "wikilink")，這種[偶像風潮對](../Page/偶像.md "wikilink")[青少年有很大影響力](../Page/青少年.md "wikilink")，但也會很容易被更多有趣、新奇事物所取代。

## 歷屆賽事

<center>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>屆數</p></th>
<th><p>播出日期</p></th>
<th><p>集數</p></th>
<th><p>冠軍</p></th>
<th><p>亞軍</p></th>
<th><p>季軍</p></th>
<th><p>殿軍</p></th>
<th><p>第五名</p></th>
<th><p>第六名</p></th>
<th><p>最低/最高<br />
收視率</p></th>
<th><p>合作單位</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/超級星光大道_(第一屆).md" title="wikilink">第一屆</a></strong></p></td>
<td><p>2007年1月5日－<br />
2007年7月13日</p></td>
<td><p>27</p></td>
<td><p><a href="../Page/林宥嘉.md" title="wikilink">林宥嘉</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/周定緯.md" title="wikilink">周定緯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/潘裕文.md" title="wikilink">潘裕文</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/盧學叡.md" title="wikilink">盧學叡</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/劉明峰.md" title="wikilink">劉明峰</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/楊宗緯.md" title="wikilink">楊宗緯</a></p></td>
<td><p>0.76 / 7.11</p></td>
<td><p><a href="../Page/華研國際音樂.md" title="wikilink">華研國際音樂</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/超級星光大道_(第二屆).md" title="wikilink">第二屆</a></strong></p></td>
<td><p>2007年7月20日－<br />
2008年1月25日</p></td>
<td><p>28</p></td>
<td><p><a href="../Page/賴銘偉.md" title="wikilink">賴銘偉</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/梁文音.md" title="wikilink">梁文音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/葉瑋庭.md" title="wikilink">葉瑋庭</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/吳忠明.md" title="wikilink">吳忠明</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/林宜融.md" title="wikilink">林宜融</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/曾沛慈.md" title="wikilink">曾沛慈</a></p></td>
<td><p>3.32 / 6.60</p></td>
<td><p><a href="../Page/環球音樂.md" title="wikilink">環球音樂</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/超級星光大道_(第三屆).md" title="wikilink">第三屆</a></strong></p></td>
<td><p>2008年2月1日－<br />
2008年8月22日</p></td>
<td><p>30</p></td>
<td><p><a href="../Page/徐佳瑩.md" title="wikilink">徐佳瑩</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/林芯儀.md" title="wikilink">林芯儀</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/黎礎寧.md" title="wikilink">黎礎寧</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/簡鳳君.md" title="wikilink">簡鳳君</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/賴聖恩.md" title="wikilink">賴聖恩</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/黃靖倫.md" title="wikilink">黃靖倫</a></p></td>
<td><p>2.90 / 5.11</p></td>
<td><p>無</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/超級星光大道_(第四屆).md" title="wikilink">第四屆</a></strong></p></td>
<td><p>2008年8月29日－<br />
2009年3月27日</p></td>
<td><p>31</p></td>
<td><p><a href="../Page/方宥心.md" title="wikilink">方宥心</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/張心傑.md" title="wikilink">張心傑</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/林鴻鳴.md" title="wikilink">林鴻鳴</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/康禎庭.md" title="wikilink">康禎庭</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/梁一貞.md" title="wikilink">梁一貞</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/孫碧娜.md" title="wikilink">孫碧娜</a></p></td>
<td><p>1.87 / 3.85</p></td>
<td><p>無</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/超級星光大道_(第五屆).md" title="wikilink">第五屆</a></strong></p></td>
<td><p>2009年4月3日－<br />
2009年10月16日</p></td>
<td><p>28</p></td>
<td><p><a href="../Page/孫自佑.md" title="wikilink">孫自佑</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/劉明湘.md" title="wikilink">劉明湘</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/梁曉珺.md" title="wikilink">梁曉珺</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/徐詠琳.md" title="wikilink">徐詠琳</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/李杰宇.md" title="wikilink">李-{杰}-宇</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/楊駿文.md" title="wikilink">楊駿文</a></p></td>
<td><p>1.60 / 3.13</p></td>
<td><p><a href="../Page/華研國際音樂.md" title="wikilink">華研國際音樂</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/超級星光大道_(第六屆).md" title="wikilink">第六屆</a></strong></p></td>
<td><p>2009年11月6日－<br />
2010年5月14日</p></td>
<td><p>27</p></td>
<td><p><a href="../Page/胡夏.md" title="wikilink">胡夏</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/杜華瑾.md" title="wikilink">杜華瑾</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/三帥.md" title="wikilink">三帥</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/黃郁善.md" title="wikilink">黃郁善</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/邊品憲.md" title="wikilink">邊品憲</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/張士堂.md" title="wikilink">張士堂</a></p></td>
<td><p>1.59 / 3.37</p></td>
<td><p><a href="../Page/台灣索尼音樂娛樂.md" title="wikilink">索尼音樂</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/超級星光大道_星光傳奇賽.md" title="wikilink">星光傳奇賽</a></strong></p></td>
<td><p>2010年5月21日－<br />
2010年8月22日</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p><a href="../Page/閻奕格.md" title="wikilink">閻奕格</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/劉明湘.md" title="wikilink">劉明湘</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/葉瑋庭.md" title="wikilink">葉瑋庭</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/張心傑.md" title="wikilink">張心傑</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/魏如昀.md" title="wikilink">魏如昀</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/吳忠明.md" title="wikilink">吳忠明</a></p></td>
<td><p>0.65 / 2.90</p></td>
<td><p>無</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/超級星光大道_(第七屆).md" title="wikilink">第七屆</a></strong></p></td>
<td><p>2010年8月27日－<br />
2011年1月30日</p></td>
<td><p>22</p></td>
<td><p><a href="../Page/李佳薇_(歌手).md" title="wikilink">李佳薇</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/孫曉亮.md" title="wikilink">孫曉亮</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/舞思愛.md" title="wikilink">舞思愛</a></p></td>
<td><p>白潮洛蒙</p></td>
<td><p><a href="../Page/劉艾立.md" title="wikilink">Erika</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/陳珂冰.md" title="wikilink">陳珂冰</a></p></td>
<td><p>0.86 / 2.19</p></td>
<td><p><a href="../Page/華納音樂.md" title="wikilink">華納音樂</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</center>

### 第一屆

2007年1月12日開始的《超級星光大道》第一屆賽事，合作單位是[華研國際音樂](../Page/華研國際音樂.md "wikilink")，以百位以上的初賽參賽者為起端，進行內容不一的競賽。經過五個月初賽、複賽等過程後，2007年5月起，該節目進入正式決賽。而決賽名單則為六位清一色的男生，名單分別為：-{[楊宗緯](../Page/楊宗緯.md "wikilink")}-（2007年6月10日錄影中宣佈退賽）、[林宥嘉](../Page/林宥嘉.md "wikilink")、[潘裕文](../Page/潘裕文.md "wikilink")、[周定緯](../Page/周定緯.md "wikilink")、[盧學叡](../Page/盧學叡.md "wikilink")（2007年7月6日得到第四名）、-{[劉明峰](../Page/劉明峰.md "wikilink")}-（2007年6月29日得到第五名）。而前十強參賽者產生後，這些大多為在學學生的參賽者被暱稱為「[星光幫](../Page/超級星光大道_\(第一屆\)#星光幫.md "wikilink")」，也迅速擁有廣大的歌迷的喜愛與支持。
在第一屆與[楊宗緯PK的](../Page/楊宗緯.md "wikilink")[蕭敬騰更是創下了收視新高](../Page/蕭敬騰.md "wikilink")，[曹格的歌](../Page/曹格.md "wikilink")《背叛》在節目中也被兩人唱紅，在那一段時間還成為台灣膾炙人口的歌曲。

第一屆節目獲得第42屆電視[金鐘獎](../Page/金鐘獎.md "wikilink")「娛樂綜藝節目獎」，主持人[陶晶瑩獲得](../Page/陶晶瑩.md "wikilink")「娛樂綜藝節目主持人獎」\[2\]。

### 第二屆

2007年7月20日開始的《超級星光大道》第二屆賽事，合作單位是[環球音樂](../Page/環球唱片_\(台灣\).md "wikilink")，同樣以一百位甄選的初賽參賽者為起端，許多比賽內容也與第一屆雷同，比賽的女生比例較高，而2007年10月19日節目中出爐的前十強參賽者，更只有兩位男生，其餘8位皆為女生\[3\]。

### 第三屆

2008年2月1日開始的《超級星光大道》第三屆賽事，徵選活動的範圍從台灣擴展到世界各地，讓海外華人也有一圓明星夢的機會。而且與前兩屆不同的是，第三屆總冠軍不僅有一紙唱片合約，獎金更加碼到新台幣300萬元。而2008年5月23日節目中出爐的前十強參賽者，有五位為男生，五位為女生，全球徵選活動包含[美國](../Page/美國.md "wikilink")[洛杉磯](../Page/洛杉磯.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[日本等地](../Page/日本.md "wikilink")。初選規則是自選歌曲在現場清唱30秒，若有特殊才藝，也可盡情發揮\[4\]。

### 第四屆

2008年8月29日開始的《超級星光大道》第四屆賽事，以54位甄選的初賽參賽者為起端，許多比賽內容與前三屆雷同，主要評審則有相當大的變動。除了前三屆原有的黃韻玲和鄭建國（Roger），在今屆加入了伍思凱作為主要評審陣容。前三屆主要評審之中的張宇在第四屆開季前退出評審團，而另一位主要評審袁惟仁則於2008年9月14日的節目錄影宣佈退出評審陣容。其後袁惟仁在2008年10月26日的節目錄影重新當上主要評審。另外，主持人陶晶瑩因懷第二胎接近產期之緣故，於2008年10月26日的節目錄影後暫休產假，[徐熙娣](../Page/徐熙娣.md "wikilink")（小S）和[蔡康永於](../Page/蔡康永.md "wikilink")2008年11月9日的節目錄影正式代班主持。2008年12月28日，由[張惠妹代班主持](../Page/張惠妹.md "wikilink")18、19集；2009年1月9日是由星光四少（林宥嘉、周定緯、潘裕文、許仁-{杰}-）代班主持20、21集；2009年1月23日是由歌手[楊丞琳代班主持](../Page/楊丞琳.md "wikilink")22、23集，在2009年2月6日是由[黃嘉千在](../Page/黃嘉千.md "wikilink")24集至31集，開始代班主持。[陳怡蓉在](../Page/陳怡蓉.md "wikilink")2009年2月6日及2月20日恢復主持24、26至30集。

### 第五屆

2009年4月3日開始的《超級星光大道》第五屆賽事，[陶晶瑩在本屆重回主持工作](../Page/陶晶瑩.md "wikilink")，合作單位是[華研國際音樂](../Page/華研國際音樂.md "wikilink")，初賽參賽者的甄選年齡資格原為25歲以下(後取消此限制)、並必須具備[舞蹈才藝](../Page/舞蹈.md "wikilink")，並在2009年2月21日、2月22日、3月14日三天在台灣舉辦大型戶外甄選會，分別於[高雄](../Page/高雄.md "wikilink")[大遠百](../Page/大遠百.md "wikilink")、[台中](../Page/台中.md "wikilink")[中友百貨](../Page/中友百貨.md "wikilink")、[台北](../Page/台北.md "wikilink")[中視大樓](../Page/中國電視公司.md "wikilink")。另外，在擴大到校園甄選方面，在3月4日、3月10日、3月11日三天分別於花蓮[東華大學](../Page/東華大學.md "wikilink")、台北[文化大學](../Page/文化大學.md "wikilink")、台中[東海大學三所大學舉辦大專校園甄選](../Page/東海大學_\(台灣\).md "wikilink")。比賽內容則與前四屆雷同，[袁惟仁](../Page/袁惟仁.md "wikilink")、[黃韻玲](../Page/黃韻玲.md "wikilink")、張宇、[鄭建國為主要評審](../Page/鄭建國.md "wikilink")，其中張宇是相隔一屆後第三集（4月17日）重返評審行列。

2009年7月24日《超級星光大道》（學長姊合唱賽）節目播出，第一次邀請到四屆拿下總冠軍的參賽者同台，蒞臨星光五班指教。並在節目結束後，首次在[yam天空採用觀眾投票方式](../Page/yam天空.md "wikilink")，在2009年7月31日晚上22：00為止，投票結果，票數最低的三位參賽者一位淘汰，產生星光五班終極十強，現場Live。（也是五屆以非冠軍賽採直播）。

2009年8月19日（週五）第五屆賽事，再次在[yam天空觀眾投票方式](../Page/yam天空.md "wikilink")，來選出第五屆冠軍。

### 第六屆

2009年11月6日開始的《超級星光大道》第六屆賽事，合作單位是[索尼音樂](../Page/台灣索尼音樂娛樂.md "wikilink")，2009年9月26日、9月27日、10月3日及10月4日四天在台灣舉辦大型戶外甄選會，分別於高雄[夢時代](../Page/夢時代.md "wikilink")、台中[新光三越](../Page/新光三越.md "wikilink")、[宜蘭](../Page/宜蘭市.md "wikilink")[友愛百貨及](../Page/友愛百貨.md "wikilink")[臺北](../Page/臺北市.md "wikilink")[美麗華百樂園](../Page/美麗華百樂園.md "wikilink")。另外，在擴大到下鄉試鏡方面，在9月29日、10月1日、10月3日、10月5日、10月7日、10月11日、10月12日、10月14日、10月15日九天分別於[南投](../Page/南投縣.md "wikilink")[南開科技大學](../Page/南開科技大學.md "wikilink")、[大同技術學院](../Page/大同技術學院.md "wikilink")、[彰化市公所藝文生活館](../Page/彰化市.md "wikilink")、[新竹市政府大禮堂](../Page/新竹市政府.md "wikilink")、[親民技術學院](../Page/親民技術學院.md "wikilink")、[屏東](../Page/屏東市.md "wikilink")[太平洋百貨](../Page/太平洋百貨.md "wikilink")、[雲林科技大學](../Page/雲林科技大學.md "wikilink")、南王里巴拉冠及[台灣觀光學院九個地方舉辦下鄉試鏡活動](../Page/台灣觀光學院.md "wikilink")。本屆評審方面作出了一些變動，第二、三屆的評審[黃小琥回歸評審行列](../Page/黃小琥.md "wikilink")，而資深音樂人[左安安](../Page/左安安.md "wikilink")、[康康則加入評審行列](../Page/康康.md "wikilink")。除了台灣之外，並遠赴[澳洲舉行徵選活動](../Page/澳洲.md "wikilink")。本屆賽事展開全新賽制，50強後由張宇、袁惟仁、左安安及[康康帶隊](../Page/康康.md "wikilink")，共分四組對抗，黃韻玲、黃小琥及鄭建國則為固定評審。在每次比賽結束，由落敗隊伍的帶隊評審選擇選手淘汰，最後再回歸選手個人特質評選。主要評審張宇於2009年12月25日的節目錄影宣佈退出評審陣容。

### 第七屆

2010年8月27日開始《超級星光大道》第七屆賽事，合作唱片公司是[華納音樂](../Page/華納音樂.md "wikilink")，2010年6月26日、6月27日、7月10日及7月25日四天分別在台北[中國電視公司](../Page/中國電視公司.md "wikilink")、[臺南](../Page/臺南市.md "wikilink")[大遠百](../Page/大遠百.md "wikilink")、[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[新加坡及](../Page/新加坡.md "wikilink")[墾丁舉辦大型戶外選秀](../Page/墾丁.md "wikilink")。校園試鏡會方面，在6月7日、6月8日、6月10日、6月14日、6月15日、6月17日、6月18日、6月28日八天分別於台中[逢甲大學](../Page/逢甲大學.md "wikilink")、[花蓮](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[國立東華大學](../Page/國立東華大學.md "wikilink")、台北中國文化大學、[桃園](../Page/桃園市.md "wikilink")[元智大學](../Page/元智大學.md "wikilink")、高雄[高苑科技大學](../Page/高苑科技大學.md "wikilink")、[新竹](../Page/新竹市.md "wikilink")[中華大學](../Page/中華大學.md "wikilink")、[新竹](../Page/新竹縣.md "wikilink")[明新科技大學](../Page/明新科技大學.md "wikilink")、台北[世新大學](../Page/世新大學.md "wikilink")、及高雄[中華藝術學校等九個地方舉辦校園試鏡活動](../Page/中華藝術學校.md "wikilink")。其中，第六屆PK選手[陳珂冰](../Page/陳珂冰.md "wikilink")、[舞思愛](../Page/舞思愛.md "wikilink")、[胡淮浪](../Page/胡淮浪.md "wikilink")、[楊凡萱](../Page/楊凡萱.md "wikilink")、[彭武駿及](../Page/彭武駿.md "wikilink")[羅陽](../Page/羅陽.md "wikilink")，第三屆參賽者[吳正傑](../Page/吳正傑.md "wikilink")、第六屆參賽者[Yukira](../Page/Yukira.md "wikilink")、[魏士翔](../Page/魏士翔.md "wikilink")、[范日奎](../Page/范日奎.md "wikilink")、[賴雨彤二度報名參加](../Page/賴雨彤.md "wikilink")。本屆展開全新賽制，44強後由袁惟仁、黃韻玲、[黃大煒及](../Page/黃大煒.md "wikilink")[陳建寧帶隊](../Page/陳建寧.md "wikilink")，共分四組對抗，在每次比賽結束，由落敗隊伍的帶隊隊長選擇隊員淘汰，最後再回歸選手個人特質評選。

2010年11月21日，因中視《[Mr.J頻道](../Page/Mr.J頻道.md "wikilink")》節目開播，《超級星光大道》改成星期日播出，故《[女王不下班](../Page/女王不下班.md "wikilink")》有時延至22：30分播出。

## 新聞事件

  - 2007年6月，在第一屆比賽進入積分賽時，該屆頗被看好的人氣王[楊宗緯因表現優異](../Page/楊宗緯.md "wikilink")，網路與媒體開始注意他的年齡背景，其後被媒體查出他的實際年齡（1978年）與節目公開之年齡（1983年）相差了五歲，之後爆發其塗改身分證謊報年齡等行為，由於偽造文書已觸犯法律，檢調單位介入調查此案，之後楊宗緯因不堪其家人受到媒體騷擾，壓力過大決定退賽，製作單位慰留未果遂鼓勵他公開說明道歉，主持人[陶晶瑩與製作人](../Page/陶晶瑩.md "wikilink")[詹仁雄於](../Page/詹仁雄.md "wikilink")2007年6月6日召開記者會澄清節目報名未設年齡上限，楊宗緯則於6月10日錄影公開出面道歉並宣布退賽，之後台北地檢署傳喚楊宗緯與詹仁雄到案說明，檢察官考量其犯行輕微且具有悔意，予以一年緩起訴、五百字悔過書及義務勞動服務60小時處分，此事也打響了楊宗緯與「超級星光大道」節目的知名度。
  - 2008年11月12日，第三屆季軍[黎礎寧疑似因個人感情問題](../Page/黎礎寧.md "wikilink")，在[台中市](../Page/台中市.md "wikilink")[燒炭自殺身亡](../Page/燒炭自殺.md "wikilink")，得年24歲，製作單位第一時間南下南投埔里協助黎家處理後事，並在11月14日節目尾聲播放三分鐘其在第三屆比賽之片段，中視並在11月16日下午17:00\~17:30播出「懷念黎礎寧」特別節目以表悼念。
  - 因應[八八水災災情嚴重](../Page/八八水災.md "wikilink")，中視在2009年8月14日停播「超級星光大道」一次，比照2008年[四川大地震](../Page/四川大地震.md "wikilink")，當天晚間18:00－01:00採LIVE現場直播「[把愛傳出去](../Page/把愛傳出去.md "wikilink")」募款晚會（原定20:00開播，但因同時段競爭的[三立將其募款晚會](../Page/三立.md "wikilink")「想要有個家」提前至18:00開播）由[王鈞](../Page/王鈞.md "wikilink")、[王偉忠擔任製作人](../Page/王偉忠.md "wikilink")，[張小燕](../Page/張小燕_\(臺灣\).md "wikilink")、[吳宗憲](../Page/吳宗憲.md "wikilink")、[徐乃麟](../Page/徐乃麟.md "wikilink")、[張菲](../Page/張菲.md "wikilink")、[胡瓜](../Page/胡瓜.md "wikilink")、[庹宗康](../Page/庹宗康.md "wikilink")、[陶晶瑩擔任主持群](../Page/陶晶瑩.md "wikilink")，當天並邀請星光幫等數名國內知名歌手義演及捐款電話接線。
  - 2009年10月，中視40週年台慶，「超級星光大道」在第五屆比賽結束後於10月23日及10月30日播出特別節目《唱旺閃亮歲月》、《唱旺星光總動員》，星光幫1－5屆學長姊學弟妹在節目中以中視歷年八點檔連續劇主題曲進行PK。

## 播出時間

以下列出之時間，以[台灣時間](../Page/台灣時間.md "wikilink")（[UTC+8](../Page/UTC+8.md "wikilink")）為準。本表僅供參考，可能與實際上播出的節目長度不同。

<center>

| 星期          | 電視台                                  | 時段                   |
| ----------- | ------------------------------------ | -------------------- |
| 星期日（11／7開始） | [中視](../Page/中視.md "wikilink")       | 20:00－22:00（首播）      |
| 星期六         | 中視                                   | 15:00－17:00（重播）      |
| 星期一         | [中視綜藝台](../Page/中視綜藝台.md "wikilink") | 20:00－22:00（重播前幾週集數） |
| 星期六         | [中天娛樂台](../Page/中天娛樂台.md "wikilink") | 22:00－00:00（首播）      |
| 星期日         | 中視                                   | 10:00－12:00（重播）      |
| 隔星期一        | 中天娛樂台                                | 03:00－05:00（重播）      |
| 隔星期六        | 中天娛樂台                                | 20:00－22:00（重播）      |

</center>

2009年，[中華電信MOD的亞洲綜合台開始重播](../Page/中華電信MOD.md "wikilink")《超級星光大道》。

## 節目獎項

  - 2007年：第四十二屆[金鐘獎](../Page/金鐘獎.md "wikilink")「娛樂綜藝節目獎」。
  - 2007年：第四十二屆金鐘獎「娛樂綜藝節目主持人獎」（陶晶瑩）。
  - 2008年：1月14日：[廣電基金](../Page/廣電基金.md "wikilink")2007年「第四季優良電視節目」綜藝類節目。
  - 2008年：第四十三屆金鐘獎「娛樂綜藝節目獎」（提名）。
  - 2008年：第四十三屆金鐘獎「娛樂綜藝節目主持人獎」（陶晶瑩）（提名）。
  - 2009年：第四十四屆金鐘獎「綜藝節目獎」（提名）。
  - 2009年：第四十四屆金鐘獎「綜藝節目主持人獎」（陶晶瑩）（提名）。
  - 2010年：第四十五屆金鐘獎「綜藝節目獎」（提名）。
  - 2010年：第四十五屆金鐘獎「綜藝節目主持人獎」（陶晶瑩）（提名）。
  - 2011年：新加坡 e樂大賞2011「星和視界人氣亞洲綜藝節目獎」。

## 特別節目

  - 2007年6月： 超級星光大道成長之路(第一屆)
  - 2007年8月8日至2007年8月29日：星光同學會
  - 2008年1月1日：「星光幫之老師同學會」演唱會
  - 2008年2月6日：星光閃耀賀新春
  - 2008年5月29日：星光的孩子們
  - 2008年7月：星光123、超級星光大道成長之路(第二屆)
  - 2008年11月16日：懷念黎礎寧
  - 2009年1月25日：牛轉乾坤旺旺來
  - 2009年8月14日：把愛傳出去（停播第一次）
  - 2009年10月23日：唱旺閃亮歲月
  - 2009年10月30日：唱旺星光總動員
  - 2010年2月14日：龍騰虎耀旺星光
  - 2010年4月23日：決戰星光6
  - 2010年5月14日：決戰星光6-星光的奇蹟
  - 2010年8月9日：超級星光演唱會記者會
  - 2010年8月20日：星光。傳奇
  - 2011年1月2日、1月9日：決戰星光7
  - 2011年2月6日：玉兔臨門旺星光
  - 2011年2月13日、2月20日、2月27日：超級星光大道頂尖企劃
  - 2011年3月6日、3月13日：超級星光大道星光神話

## 注释

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - [《「超級星光大道」收視率5.35，慶功祝賀》](http://www.epochtimes.com/b5/7/5/28/n1725044.htm)，《[大紀元時報](../Page/大紀元時報.md "wikilink")》
  - [中國電視公司《超級星光大道》官方網站](http://www.chinatv.com.tw/ctv_entertainment/entertainment_2/44.php)
  - 《星光症候群狂襲學生、上班族》，《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》，2007年6月1日
  - 《星光大道收視告捷陶子：只有真情真實》，[中廣新聞網](../Page/中廣新聞網.md "wikilink")，2007年5月27日
  - 黃琳婷：《超級星光大道 尋找歌壇新星》，[聯合新聞網](../Page/聯合新聞網.md "wikilink")
  - 《[蘋果日報 (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")》，《星光幫旋風
    席捲線上音樂》，2007年6月12日
  - [ETtoday，《看不看超級星光大道第二季？　網路投票開始發燒》，2007年6月14日](http://www.ettoday.com/2007/06/14/37-2111712.htm)
  - 管中祥：[〈那裡還有星光大道？〉](http://blog.roodo.com/benla/archives/3663113.html)，《Benla'
    Blog》，2007年7月15日

<!-- end list -->

  - 〈[星光四少專訪](http://ol.mingpao.com/cfm/star10.cfm?File=20071227/sac01/mze1.txt)〉，[香港](../Page/香港.md "wikilink")《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》，2007年12月27日
  - 林淑娟：[《星光2班畢業囉！ 陶晶瑩 發誓沒造假 詹仁雄
    下季改賽制》](https://web.archive.org/web/20080124064607/http://www.libertytimes.com.tw/2008/new/jan/21/today-show11.htm)，《[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")》，2008年1月21日
  - 謝奇任：[〈超級星光大道現象——素人模仿翻唱市場的賞味期〉](https://web.archive.org/web/20090925112431/http://info.gio.gov.tw/Yearbook/97/4-3.html)，《2008[出版年鑑](../Page/出版.md "wikilink")》（[行政院新聞局](../Page/行政院新聞局.md "wikilink")2008年10月第一版，ISBN
    978-986-01-5576-1）

## 外部連結

  - 官方網站

<!-- end list -->

  - [金星娛樂官方網站](http://www.weichunggo.com/)
  - [超級星光大道官方部落格（第一屆）](https://web.archive.org/web/20070611193731/http://www.wretch.cc/blog/millionstar)
  - [超級星光大道官方部落格（第二屆）、（第五屆）和（第六屆）](https://web.archive.org/web/20071017131358/http://blog.yam.com/millionstar/)目前改版為第六屆
  - [超級星光大道官方部落格（第三屆）和（第四屆）](https://web.archive.org/web/20080206140840/http://superstar3.wretch.cc/)
  - [超級星光大道官方部落格（第七屆）](https://web.archive.org/web/20101023200619/http://millionstar.chinatimes.com/)

<!-- end list -->

  - 非官方網站

<!-- end list -->

  - [Wikia中文台：超級星光大道](http://zh.tv.wikia.com/wiki/%E8%B6%85%E7%B4%9A%E6%98%9F%E5%85%89%E5%A4%A7%E9%81%93)－比賽詳細紀錄
  - [超級星光大道 Million
    Star](http://www.facebook.com/pages/chao-ji-xing-guang-da-dao-Million-Star/10128912406)
    facebook fan page

{{-}}

[超級星光大道](../Category/超級星光大道.md "wikilink")
[CH超](../Category/台灣綜藝節目.md "wikilink")
[CH超](../Category/中視電視節目.md "wikilink")
[CH超](../Category/中天電視節目.md "wikilink")
[CH超](../Category/演藝選拔節目.md "wikilink")
[Category:台灣之最](../Category/台灣之最.md "wikilink")
[Category:歌唱比賽](../Category/歌唱比賽.md "wikilink")
[Category:音樂節目](../Category/音樂節目.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.